華裔巨富們的「骯髒」發跡史！白手興家只是童話？

華人社會大部份富豪都愛強調自己白手興家 ，當中以香港首富李嘉誠為表表者。還有何鴻燊、謝國民、林梧桐、陳永栽等香港及東南亞億萬富翁均有一個勵志的發跡史，但與此同時，有不少小道消息指他們風光背後，其實包含很多骯髒手段！而《亞洲教父：香港、東南亞的金錢和權力》（Asian Godfathers: Money and Power in Hong Kong and Southeast Asia）一書便披露了他們“骯髒”的發家史和財富秘密，該書作者為史塔威爾（Joe Studwell）， 「香江第一健筆」林行止撰寫評論稱，此書不少內容，有待「教父」們自行澄清。

一、白手起家的真相

書中指出：「華裔大亨多為白手起家」，這是一個謊言。真正白手起家者，最多只佔其中五分之一。而多數大亨，均在某種程度上靠祖蔭或父蔭起家。該地區真正發達起來的商人，多為第二代而非第一代。

這些富豪要麼本來就家庭出身優越，要麼是做了優越家庭的女婿。以李嘉誠為例，李嘉誠總是說自己小時候沒機會讀書。實際上，在他為富有的舅舅工作之前，他讀過幾年書，然後娶了表妹。他開始的生意得到岳父的經濟支持。

作者史塔威爾指出，「教父們最熱衷標榜的出身草根，童年過非人窮困日子，說法太誇張、失實」正如香港大學前校長王賡武教授說「我未曾見過一名苦力出身的商賈」。王教授為研究華僑社會權威，這句話揭穿了眾多豪富為彰顯自我奮鬥，成功編造所謂的「感人故事」故意貶低出身，是不盡不實。

二、行壟斷之實，不從事出口業

史塔威爾直指，亞洲這些超級豪富在經商上有兩個相同的特點：第一，是他們大都不是從事「最興旺」的出口業，因為做出口生意要面對國際競爭，那意味即使訂單不斷、生意大有可為，但利潤不高。從營利角度看，做出口貿易，特別是兼營工廠，賺的是「辛苦錢」，而且比較起來是小利，因此避之大吉。第二，是他們較有興趣的生意是港口碼頭、電信服務、公用事業、賭博娛樂和物業發展，這些項目的共同特點是有專利或只有少數競爭者，因此較易組成卡特爾，進而財源廣進。

*卡特爾（Cartel）是一種正式的串謀行為，它能使一個競爭性市場變成一個壟斷市場，屬於寡頭市場的一個特例

因此做成現在香港內部經濟情況：地產、公用事業、零售等各行各業都被寡頭所壟斷。為了阻擊零售業的競爭，李嘉誠曾不讓家樂福的運貨車進入長江實業擁有的物業地區，打斷水電供應。

三、選擇性節儉

作者所提到的富豪們所極力要顯示的「節儉」、「勤奮」，也令人喟嘆。全世界都知道李嘉誠戴Citizen手錶等等。但同樣是這些節儉的富豪，卻擁有眾多的豪宅和名車。

教父們的節儉被稱作「選擇性節儉」，他們中不少仍住在數十年前購下的古舊豪宅（其目的多半是以節儉的身教示之兒孫）；有人買下大屋後拆建為數間較小的物業，然後把它們賣出或分租，保留一間自住。他們中很多人支取比掃地雜工還低的工資，以示不計較收入「無償為股東服務」。為此，史塔威爾指出香港有薪俸稅而無股息稅，揭穿了「低薪之謎」。

在收股息方面，恆基的李兆基名列榜首，李氏(1996年香港首富、世界排名第四)近年在世界富豪排名榜的名次雖從高位略為回落。然而，其「香港首富」地位應該保持，這二十年來，他僅從恆基地產收取的免稅股息便可能高達三億美元，唯數十億港元在千多億的身家中，小數目而已；李兆基在美國擁有超過三萬個物業單位，這些年來美國樓價翻數番，加上私人投資基金，他的個人財富真的不可估量！

四、地域的原罪

雖然人們把新加坡、香港視為發展的模範，但實際上，這兩個城市成功的根本原因，在於他們被腐敗、低效的國家所包圍，而他們把自己定位為這些國家提供洗錢、走私服務的中心。

新、港兩地，在政治、經濟體制上雖然差別很大，但人均GDP卻沒有大的區別。這意味著，他們的根本優勢，還是在於地理位置和市場定位。

"雖然人們把新加坡、香港視為發展的模範，但實際上，這兩個城市成功的根本原因，在於他們被腐敗、低效的國家所包圍，而他們把自己定位為這些國家提供洗錢、走私服務的中心。"

新加坡實業咁多都算?

李兆基在美國擁有超過三萬個物業單位

美國都咁多？

高質留名

港豬最崇拜為富不仁虛偽極致嘅富豪
最神奇嘅係有基層會為香港富豪係福布斯名列前茅感到自豪

新加坡都唔算？

順豐個王衛應該係啦

其實歷史上好多 開國皇帝, 都需要靠人脈

劉邦, 劉備, 朱元璋, 好多人都覺得佢地係白手興家
但佢地一樣靠人脈支持, 先有能力起兵

佢講緊比發展度較低既國家包住而發積
都好岩

靠人脈先起到家係不爭之事
另外壟斷應該係當business 大到某一個程度先壟斷到，而唔係倒果為因認為好似該行業原本一入行就壟斷左

圍住佢個兩個國家都係窮凶極惡既國家而且又非我族類 唔幫佢地做野老早畀佢地搞到傻 eg 東帝汶

不過新加坡個貧富冇香港咁嚴重
香港貧富懸殊係第三世界級

因為李光耀深知咩叫安居樂業 而且佢都係抄考香港個套去發展星州

雖然人們把新加坡、香港視為發展的模範，但實際上，這兩個城市成功的根本原因，在於他們被腐敗、低效的國家所包圍，而他們把自己定位為這些國家提供洗錢、走私服務的中心。

證明中國越折墮 香港越成功
侵侵來了我帶路

睇返李光耀自傳，雖然佢係專權國，但係有地方值得尊重。第一佢真係清廉。第二佢唔盡信民主，因為權利唔應該人人一樣，所以佢想過只有繳稅才有投票權 ，但係執行太難所以冇做。。。

淡馬錫咩黎架
我想講佢唔係絕對清廉囉

民國都係咁，中國史歷講到好似個個白手興國

邊會有絕對，人係人，之不過如果係香港或贏國，有咁權力咁貪已經唔係咁level，睇下香港近幾年搞基建
就算trump同俄羅斯關係，係贏國生意

天真，新加坡人只係反抗唔到李氏王朝啫
因為批評一句都隨時收你層組屋同告到你家破人亡

選擇性節儉

香港新加坡李氏家族都係玩壟斷

你地覺得有冇富豪係冇用過犯法手段建立自己的業務

講炒樓無人夠中國人嚟
炒暈全世界

對一半
事實上新一代政府有意見，但係肯定唔係香港新一代對政府咁。上一代對自己身分好自豪，好肯定比香港廢老對自己地方更有歸屬感。同果到的士老吹水，十個有八個都囖本passport呢打飛機幾勁幾勁。
你睇下李光耀瓜，班友排隊佢紀念佢。一代有新聞壟斷，但係班友唔係白癡，做到咁都唔易。

何家咪係

華人社會都鐘意買磚頭保值

相對其他行業的確係搵錢快d

高汁

老屎忽最愛 吹以前幾窮幾苦幾慳 最後捱出到
其實係咪華人至有 西方有錢佬有無依d

強帖留名

未來香港獨立後一定要拉咗李嘉誠呢啲為富不仁嘅奸商

西方係吹智商高 唔讀大學都成功

無奸不成商
做人老實成世都唔會發到達

佢係講緊cartel 只要佢揀嘅行業唔多對手就做到 eg賭業, 能源業, supermarket

你唔係覺得多實業就唔會洗黑錢呀
洗黑錢賺到d錢咪掉返落堆所謂實業度囉

呢個真,好多人傳李+X白手興家,但其實佢的確係娶左有錢表妹後,有家族力量先可以做大生意開始發圍

實業多極都係九牛一毛

同台底果D比較

其實呢啲嘢好多連登仔都講過，
但只會比人話酸懶廢

根本就係事實

歷史都係勝利者 寫既 有乜計

其實壟斷代表個生意好成功
但政府應該要介入
好似美國政府打散Bell standard oil 呢d 公司咁
但香港 你懂的

成編文，對全部都有保留。但對最尾個段，香港只係洗錢港好認同 。

無交稅本身係乞衣

正如大陸嚟香港生幾個唔交稅
投票權

從來上至石油下至落街買杯可樂都冇自由市場公平競爭

信呢套野果啲同信共產一樣 千祈唔好笑人

資產階級吸收猶太人教訓
戰後改造形象 戴膠錶捐身家個個都扮
中国最有人權最民主呢啲都日日講

以前都勸過獨派，一味靠勇武靠理念係無可能成功
敵人唔止共產黨一個，仲有一大堆靠吸人血維生嘅富商
一日搵唔到共同利益打動班人，我畀多十萬人支持你都無人

本書邊度有得賣？

根本全球最有錢d 地方/國家都係靠洗黑錢，或者叫銀行業。 瑞士 盧森堡 摩納哥 甚至梵帝崗，香港而家咁有錢，都係因為支那d 黑錢要靠香港洗,只不過d 黑錢大眾冇得分

所以話，香港根本中 “鏈”住支那春袋，你試下限制人民幣匯落黎，班官奶返香港都似

係港共班官員係咁將香港既優勢讓俾人，變成港黑錢唔收手續費

新加坡好多重要企業/功能既行業
一定見到你淡馬錫踪跡
往往仲規定佔一半股權

未就係 支那就係想抄淡馬錫個模式 只不過失敗收場
新加坡根本係國家資本主義既典範

獨裁最緊要係政權有一班有能之士
咁就對人民好 亦對國家好, 大陸又大 難度倍增

梗係失敗啦 個個官都係無能之士

港豬偶像

係香港有錢人個個靠地產先發啫，啫係成班香港人供養佢地，港豬每個月定期供樓，死慳死抵儲首期

李嘉誠都唔算勁？
我今日畀1億你，到你老個時你變唔變到李嘉誠？
李嘉誠你可以話佢娶左個有錢老婆，但個種有錢只不過係普通生意佬

如果咁都要屌嘅真係無野好講

on9
冇佢老婆果第一桶金
佢又何來做得起？

外國富商何嘗唔係咁丫

但啲錢入黎推高你樓價wo

咁講法無野好講，係咪要窮到去非洲山區兒童再變有錢佬先可以話佢勁？

巴菲特老豆都好撚有錢架

你知唔知咩叫白手興家？

任正非妻子父親（當時的四川省副省長）孟東波協助下獲得巨量國企訂單

sorry, 我有d offtopic講左勁唔勁

富該唔算，但有錢人我覺得田家炳係。

支豚都會

其實白手興家呢個字本身已經好模糊 成語如果唔誇大個意思 慨念化 抽象化個字就唔會流傳得遠 白手興家又唔會真係講緊一窮二白起家 但條件相對差 無人咁好都已經大致match佢個意思

三國歷史上被低估的人物

咁岩見個post講劉備身世 但劉備又有幾多個

話你冇本事抵你窮

成功人士必然放大自由意志奮鬥果部分
失敗人直必然放大 先天條件環境果部分
人性如此

佢將個人能力同際遇混為一談

師兄你d理解能力低到

堅離地系數全球No.1

根本無白手興家呢回事
剩係諗下一個普通人打份牛工除左中六合彩之外點會突然有舊錢投資同做生意丫
到你打份牛工儲到錢你已經有返咁上下年紀
你仲會有心有力搞生意？以呢個年頭既人既思想最後筆錢咪又拎左去俾首期
要明白呢個社會上一代要保住自己個位係唔會俾年輕一代咁易上位
你諗下d富豪連自己親生仔都信唔過 都要自己七老八十先扮放權話退休自己做太上皇就知年輕人任你幾聰明唔靠人脈有人支持點會做到年輕財俊
好似以前我老細話齋 我話你得就得 我要捧你你乜都唔識都得 我搵個識野既人跟你尾就搞掂 我唔like你話之你文武全才我都要㩒住你
所以話一個低下階層突然升lvl一係筆錢唔見得光唔知邊到來 一係有人係背後支持
咩星之子做老闆…檸檬項少龍搞電影唔係背後有人唔想出面自己搞佢地會有得過老細癮？
拍幾多部戲 搵多幾粒星都唔會有咁既資金喇

Mark已book

一係咬老綜.
一係做有錢佬

夾1係中間最ON9

王維基其實真係算白手起家
不過唔算最有錢個班

lm

事實係老母關係

巴菲特 標基

你+x條仆街永遠吹奏自己點勤奮點捱得 但絕口不提靠外家發達 如果冇外父佢而家俾到盡都係中產 鬼有首富佢做

聽聞賣過xx 同利xx 都有賣牙鳥片

要交幾多property taxes

Expense可以做
但多數用基金會揸

呢個真
自己努力奮鬥儲50萬＋老豆比嗰1000萬就買到樓
班廢青買唔到樓就怨天怨地
根本就係自己唔努力 自己廢

霍英東俾人話靠走私起家好多年，不過佢否認

香港冇淡馬錫咪又係官商勾結，起碼淡馬錫會推動經濟

岩丫 以前英國都係養肥太古渣甸滙豐 但佢會唔會自肥點都有d餸頭餸尾畀返市民 而家就算9數

之前有個post好多人話李+x變90年代出世都一樣做到首富，聽完真係得啖笑